選股原則：利潤率、現金流量、企業價值

選股原則／落雨人／2018年9月17日

Joel Greenblatt的神奇公式運用到兩項比率，收益率和資本回報率。前者可用作量度公司的股價到底便宜或昂貴，後者則可用作量度公司運用資產產生盈利的能力。將一系列的公司按以上兩項比率排名，有助挑選便宜且優質的公司。筆者認為直接將這兩項比率用於評選股票，例如避開收益率低的公司，抑或予以更大的安全邊際，亦是很合理的做法。除了以上兩項比率外，筆者的評選原則亦包括了利潤率和現金流量相關的比率。筆者將會利用今篇文章來粗略講解幾項重要比率的原理，和筆者用以評選股票的原則。

利潤率方面，筆者會考慮的比率為毛利率，經營利潤率及淨利潤率。毛利率（毛利／營業額）可量度公司控制銷售成本的能力；經營利潤率（經營溢利／營業額）可量度公司的經營活動產生盈利的效能；淨利潤率（盈利／營運額）則可量度公司的整體盈利能力，並將稅項和財務成本等項目考慮在內。用以計算以上三項比率的數據，即毛利（營業額－銷售成本）、經營溢利（毛利－經營成本）、盈利（經營溢利＋其他收益－其他開支）、營業額，通常都可直接從公司的年報中找到。公司的盈利能力提升的原因可以有很多，例如公司的成本控制措施效能提升，抑或公司的競爭性優勢得以發揮，而筆者認為上述三項比率的數值和趨勢可部分地反映出以上因素的影響。若相關公司的利潤率合理地高且持續提升，這對筆者來說是很理想的，因此，在評選股票時，筆者有以下原則：

（一）毛利率，經營利潤率及淨利潤率在近3－5年內持續提升；
（二）經營利潤率和淨利潤率大於10％。

另外，若一間公司的營業額持續衰退，但原材料價格及其他經營成本持續下降，加上公司大規模出售業務套現，上述的三項比率的數值亦可能會持續上升。為避免買進一間持續衰退的公司，例如其所屬行業為夕陽產業，筆者認為營業額的走勢亦很重要。因此，筆者的另一原則為：

（三）營業額在近3－5年內持續上升。

現金流量方面，筆者會考慮的比率主要有三項：自由現金流量佔經營現金流量，市現率，和每股股價對每股現金。自由現金流量為公司可以自由運用的現金流量。公司透過經營活動產生現金流入，但要維持其營運，公司亦需要持續投資於必需的資本，剩餘的便是公司的自由現金流量。自由現金流量的計法有很多，筆者偏向最簡單的計法，即經營活動現金流量扣除資本開支。自由現金流量佔經營現金流量可量度公司的經營活動產生可用作回饋股東的現金的效能，數值越高反映公司的營運情況越好。市現率（股價／每股現金流量）則可量度公司的經營壓力，數值越低反映公司的營運情況越好。至於每股股價對每股現金（股價／每股現金），這似乎不是一個常見的比率，但筆者認為這可用作量度公司的股價，相對其現金水平，到底昂貴抑或便宜。經營現金流量，現金流量，及現金水平的數值，以及用以計算自由現金流量的數據，均可從公司的年報中找到。若要避免計算出現重大錯誤，與現實有著很大的差異，筆者亦會參考財經網站的數據，例如THE WALL STREET JOURNAL.。筆者用以評價公司的現金流量表現的原則如下：

（四）自由現金流量佔經營現金流入大於30％至50％；
（五）市現率低於10倍至15倍；
（六）每股股價對每股現金低於3倍至5倍。

最後，筆者認為很有參考價值的兩項數據為企業價值倍數和資本回報率。筆者所用的企業價值倍數（企業價值／息稅前盈利）其實就是倒轉了的收益率（息稅前盈利／企業價值），這計法用了息稅前盈利，這或與大眾的定義有差別。企業價值倍數的數值越低，收益率的數值越高，反映相關公司的目前價值相對其目前盈利越便宜。資本回報率（息稅前盈利／（淨營運資金＋淨固定資產））則可用作量度公司運用其資產產生盈利的能力。資本回報率的數值越高，代表公司的盈利能力越好。這兩項比率亦是筆者用以評價公司的價值的最後兩項原則：

（七）企業價值倍數少於10倍至15倍；
（八）資本回報率大於5％至10％。

筆者的八項原則，在很大程度上，只是用作參考。因為符合以上所有條件的公司可以算得上是萬中無一，若筆者完全依照以上的原則來選股，筆者很大可能不會有進場的機會。至於一些轉型中的公司，以上的原則更可能是非常不公平，而且以上的比率在某程度上並非具前瞻性的指標，因此，上述的所有原則，對筆者來說，只屬參考。

－－－－－
無論正評負評，睇到咁後，多謝支持／批評！

FACEBOOK

所有文章

簡單D...越接近獨市越好
Right?

Lm

獨市＋回報

點解388咁既樣

其實要分析個business mode 先係最困難

價格係唔影響公司嘅業務

何謂business model
運作？前景？

你高溢價買
蛇都死啦

點樣賺錢，競爭大不大，公司個產品同服務既competitive edge

成個行業既potential / growth

最重要係管理層呀戇鳩
管理層信唔過
利潤率幾高都係假

我同意

個人認為利潤率+收入增長可以部分地反映到

前景係難搞啲

我同意
但無咩客觀標準可以去比較

我覺得可以睇管理層係大環境不景時既應對，有d係隻字不提，有d係積極擴張

哩點似乎港股難睇過美股

823點睇

流動資金咁多又唔再投資想點

現金流

利潤率, 現金流量 <-可以做假

股值計算樓主會唔會參考呢? 同埋最常用係股值計算既方法係邊樣呢?

個人覺得

香港選股長渣, 要先由企業管治入手

遲啲研究吓

估值好多都係用現金流做基礎

係
但無辦法

就我而言，目前主要用倍數尼計
不過好似有啲概念上嘅謬誤
考慮緊轉用現金流折現

我同意 但黎點緊係難睇

因為我投資主要係想現金流 + 増長股
而増長股好大部份要專注係搵股值偏低既股票, 想深入D學下野

睇個board composition

識人好過識字

我主要係買etf 個股除非真係好睇好先會考慮重注啲

研究吓先

股值偏低點肯定係増長股？

我諗要考慮埋板塊?
理論上公司基本面, 現金流無問題, 而股值偏低咪代表有増長空間?

ETF我有考慮美股既 QQQ 同 BRK.B 不過BRK.B 好似好多大笨象

其實係無關係
估值偏低係價值投資
增長股好少會估值低

有增長空間唔一定係增長股 增長股係業務增長前景

我有反向etf
準備緊買3169

兵值投資就係既

價值*

揀一樣黎專注發展

優質股？抛！抛到你驚！

唔明

俄佬天然氣公司

0823派息要最少派90%嘅profit
過往咁多次派息payout ratio 都係100%
我諗佢一定要留返啲cash flow 旁身

會唔會係2015股災之後無咩人留意
好多細價股都係咁
基本面無變咪擺吓

可能等緊樓爆買平貨

其實1038都算係

其實基本面唔係太差
但大陸公司 好驚d數亂黎
3777 中過伏

其實有咩途徑睇佢近期有咩動作
下下睇年報咩消息都慢啦
要客觀既事件唔係記者吹個d

哩啲無得避

唔知

但中長線揸
啲近期動作影響應不大

電訊股 啪啪啪

1883

我最後2.5放在，囉左去買香港電訊 ss ，今日升好多

恭喜

3個字
823

why

睇慣英文，D中文TERM有D唔明

淨固定資產係指咩? Gross value of Fixed asset - accumulated depreciation" 定 "long term asset - long term liabilities"? 定係有咩特別意思?

同埋點解會用企業倍數同資本回報率?純粹問下

應該係咁
EBIT/(Net Working Capital + Net Fixed Assets)

企業倍數可以考慮埋個負債，可以睇到成間嘢嘅規模相對其營運收入，避免買咗啲純以槓桿黎提升盈利嘅公司

資本回報率無咩特別原因 未諗到更好嘅選擇

我表達得差，我係想問你個"Net fixed asset"既計算方法係點?

最理想係跟Joel greenblatt本書
佢最後有哂詳細計法
但我係用網上數據 自己計太煩

「depreciated net cost of these fixed assets was then added to the net working capital requirements already calculated to arrive at an estimate for tangible capital employed.」

好

我研究下先

lm

得閒再寫下電訊股巴打